【高鐵遺禍】港鐵拆菜園新村臨時屋 遺滿地玻璃 村民憂毀農田

（獨媒特約報導）2010年立法會通過廣深港高鐵工程撥款，石崗菜園村被迫遷。部份村民合資於錦上路購地重建家園，翌年遷入該地，居於臨時屋，等待新村工程完成。

數年來，建村的道路困難重重，經歷路權紛爭、缺水缺電等，新村終於今年全部入伙，村民亦搬離臨時屋。

臨時屋原本所在的地方，在新村的規劃中為「公共耕地」，將平均分配予村民耕作。港鐵原本承諾在村民搬離後拆除臨時屋，並還原該地至可耕種的程度，但村民近日發現負責的承建商未有妥善清理拆屋遺下的玻璃碎，導致耕地受到破壞。村民高春香批評港鐵監管不力，違背了當初與居民的口頭承諾，任由承建商破壞土地。

高婆婆：石屎、玻璃乜都有，點耕到田

新村有兩幅地劃作公共耕地，當年港鐵急於開展高鐵工程，因此提出「先拆後建」，在兩地建臨時屋讓村民暫住，待新村建成入伙，就還原耕地。

現時建於兩地的臨時屋己清拆，外判承建商正在拆除石屎地台。但地台上留下許多細小的玻璃碎，如果不清理就拆除地台，玻璃碎就會落在泥土，難以清除。

89歲的村民高婆婆現時於新屋外的農田耕種，對於未來開放的「公田」或會滿佈玻璃碎，她表示擔憂，因為耕作時需要徒手除草，容易受傷，「石屎、玻璃乜都有喺度，點耕到田」。

村民斥港鐵監管承建商不力

高春香表示，若非當年被港鐵逼遷，根本不會有臨時屋的出現，不會令耕地受破壞。高表示村民曾經多次與港鐵開會，討論還原耕地的施工準則，惟港鐵不肯提供會議記錄，導致村民未能索取施工前的照片、泥土高度水平線、以及水流走向等資料，難以監督還原工程。

高春香認為，當年一眾村民將寶貴的土地交由港鐵興建臨時屋，但如今還原過程卻令耕地佈滿玻璃碎和垃圾，是港鐵違背當初與村民協商得出的「口頭承諾」，更加是監督不力的後果。她指，臨時屋早在數星期前清拆完畢，但承建商在未有居民監督下，便讓工人打爛石屎地台，而且清拆過程粗暴，導致大量玻璃碎散落地上。

高春香表示，雖然港鐵有派人「睇住」承建商拆除臨時屋，但依然任由玻璃碎散落，而承建商工人更稱不知道港鐵提供的施工守則。她指近日更發現承建商晚上擅自在村內燒垃圾，瀰漫塑料燃燒的氣味。

港鐵：如約滿前未完成 須村民自行清拆

高春香和村民多次反映後，港鐵回覆表示若清拆地台的工作未能如期展開，在承建商的合約屆滿時，港鐵和承建商就會不再負責清拆地台，交由村民自己清拆。

高春香表示不可接受港鐵的「卸膊」行為，她甚至要親身前往工地教工人先用水沖走玻璃，再繼續打爛石屎地台。高春香希望港鐵承擔起責任，盡快清理玻璃碎，再繼續工程。